**內湖線**為[台北捷運路線](../Page/台北捷運.md "wikilink")，屬於[中運量系統](../Page/中型鐵路系統.md "wikilink")，也是[台灣第二條連絡](../Page/台灣.md "wikilink")[機場的捷運系統](../Page/機場.md "wikilink")。2001年8月[行政院核定路線](../Page/行政院.md "wikilink")([新十大建設](../Page/新十大建設.md "wikilink"))，全線大部分為高架路線，穿越[松山機場及](../Page/臺北松山機場.md "wikilink")[大直段路線則為地下路線](../Page/大直.md "wikilink")。路線自[中山國中站起](../Page/中山國中站.md "wikilink")，沿復興北路轉入民族東路北側，進入地下後往北穿越[台北松山機場及](../Page/台北松山機場.md "wikilink")[基隆河至大直](../Page/基隆河.md "wikilink")，於[自強隧道南端圓環旁之的北安路東側出土](../Page/自強隧道_\(台北市\).md "wikilink")，進入[內湖後改採用高架路線](../Page/內湖區.md "wikilink")，沿內湖路、文德路、成功路與康寧路行進，跨越基隆河與國道1號（[中山高速公路](../Page/中山高速公路.md "wikilink")）至[南港展覽館站](../Page/南港展覽館站.md "wikilink")，全長14.8公里。在營運上，內湖線是[**文湖線**的一部份](../Page/台北捷運文湖線.md "wikilink")，與[文山線直通營運](../Page/台北捷運文山線.md "wikilink")，以連結台北市東部的內湖、南港及[文山等地區](../Page/文山區.md "wikilink")。

## 紀念章

旅客可以在服務台或諮詢服務台詢問站務員，站務員會拿出紀念印章供旅客使用蓋印。本線於2015年2月11日開始採用「車站專屬紀念章戳」，各站的紀念章如下：

  - 松山機場站：以[台北松山機場建築](../Page/台北松山機場.md "wikilink")、本站公共藝術「行李箱」和飛機為主題。
  - 大直站：以[國民革命忠烈祠和](../Page/國民革命忠烈祠.md "wikilink")[大直橋為主題](../Page/大直橋.md "wikilink")。
  - 劍南路站：以[美麗華百樂園的摩天輪](../Page/美麗華百樂園.md "wikilink")、[劍潭古寺和劍南蝴蝶步道為主題](../Page/劍潭古寺.md "wikilink")。
  - 西湖站：以本站站體和[內湖清代採石場為主題](../Page/內湖清代採石場.md "wikilink")。
  - 港墘站：以本站站體和[內湖科技園區為主題](../Page/內湖科技園區.md "wikilink")。
  - 文德站：以[郭子儀紀念堂](../Page/郭子儀紀念堂.md "wikilink")、[碧湖公園和](../Page/碧湖公園.md "wikilink")[國立臺灣戲曲學院為主題](../Page/國立臺灣戲曲學院.md "wikilink")。
  - 內湖站：以[碧山巖開漳聖王廟和白石湖吊橋為主題](../Page/碧山巖開漳聖王廟.md "wikilink")。
  - 大湖公園站：以站內公共藝術「風箏－悠游天際」和[大湖公園的錦帶橋為主題](../Page/大湖公園.md "wikilink")。
  - 葫洲站：以本站站體和白鷺鷥山步道為主題。
  - 東湖站：以東湖[哈拉影城為主題](../Page/哈拉影城.md "wikilink")，搭配五分吊橋而成，展現現代與歷史建物的變化。
  - 南港軟體園區站：以[南港軟體園區的公司建築為主題](../Page/南港軟體園區.md "wikilink")，搭配上班族作為代表此站的特色。
      - 南港展覽館站：以[南港展覽館和本站出口造型為主題](../Page/台北南港展覽館1館.md "wikilink")。

## 歷史

內湖線最初規劃時即定位為[文山線（昔稱木柵線）的延伸](../Page/台北捷運文山線.md "wikilink")，同樣採用中運量系統（[膠輪路軌系統](../Page/膠輪路軌系統.md "wikilink")），大部分為高架路線。但由於文山線不斷發生試車事故，內湖民眾對於中運量系統的排斥感高漲，因此堅持要求變更設計，改採用高運量系統，以及興建地下化路線，並透過市議員提出這方面的訴求，於1997年7月31日[臺北市議會第七屆第廿七次臨時大議第四次會議議決](../Page/臺北市議會.md "wikilink")：內湖線應採[高運量辦理](../Page/高運量系統.md "wikilink")。[台北市政府捷運工程局則基於路線佈設考量](../Page/台北市政府捷運工程局.md "wikilink")，以及興建成本可能激增、內湖地區道路狹窄施工困難等理由，認為變更設計一事窒礙難行，雙方並無共識。之後[台北市議會通過決議](../Page/台北市議會.md "wikilink")，凍結相關[預算](../Page/預算.md "wikilink")，要求重新評估替代方案。

經過多次重新評估，以及與地方長期溝通後，儘管捷運局曾提出一些替代方案，但受限於經費因素，原定計畫似乎仍較為可行。擔心內湖線通車之日遙遙無期，而要求儘速妥協以利動工的聲音也開始浮現。加上木柵線通車後不再發生事故，使得內湖民眾對於中運量系統的接受度有所提升。不過，仍有超過半數的民眾堅持以地下化方式興建。捷運局則表示經費不足，只能興建高架路線。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taipei_Metro_Neihu_Line_Birdview_20121020.jpg "fig:缩略图")
2000年，[行政院表明](../Page/行政院.md "wikilink")：內湖線如果再不動工，中央政府將收回內湖線的補助預算\[1\]。（前項說法中央收回預算說法，於時任代理捷運工程局長范良銹，2001年1月8日第八屆第十七次臨時大會第二次會議，明確答詢陳秀惠議員時表示：「我們也從來沒有放話說中央要把錢收回，我剛才與報告過我們也沒有接到中央書面通知」）\[2\]

台北市捷運工程局面對各方的質疑與建議，自1996年起，除了1993年核定的行政院核定案以外（即中運量高架系統），又陸續提出高運量高架化、高運量地下化、中運量地下化等系統的方案A、B、C、D、E的五個修正案，其中方案A、B的高運量+中運量系統，於1999年決議刪除\[3\]。前台北市長馬英九於2000年6月21日赴市議會，在第八屆第十三次臨時大會第三次會議提出「捷運系統內湖線替選方案」專案報告\[4\]。其後依議員的要求下，進行了第二次的民調，但民調結果卻遭到質疑。市府邀請學者與專家開會提供意見，認為民調結果僅作為參考，仍應回歸專業上的考量\[5\]。2001年1月9日第八屆第十七次臨時大會第三次會議，二讀通過贊成市府所建議的行政院核定案（即中運量高架化系統），另外也提出增設松山機場站的修正案。行政院於2001年8月1日審議通過此一提案，延宕了七年的爭議終於畫下句點。

內湖線工程原本預定於2008年6月完工，然而由於內湖地區地下管線複雜，先前土質評估失誤。康寧路壓力箱涵不得在防汛期施工，加上包商與下游廠商間出現糾紛等因素，造成施工進度落後，預定通車時程約延後一年。

內湖線從計畫到通車耗時共22年，共歷經[許水德](../Page/許水德.md "wikilink")、[吳伯雄](../Page/吳伯雄.md "wikilink")、[黃大洲](../Page/黃大洲.md "wikilink")、[陳水扁](../Page/陳水扁.md "wikilink")、[馬英九](../Page/馬英九.md "wikilink")、[郝龍斌共六位市長](../Page/郝龍斌.md "wikilink")，動工到通車共7年。原預定1996年通車營運，也因種種因素而延宕至2011年8月28日才能全面驗收通車，為台北捷運各路線中延宕最久的路線。與文山線串連成為全世界最長的中運量膠輪路軌系統（共25.7公里）\[6\]。

2010年5月12日[監察院提出糾正](../Page/中華民國監察院.md "wikilink")，詳見[文山內湖線直通後事件](../Page/台北捷運文湖線#歷史.md "wikilink")。

### 大事誌

  - 1987年2月23日：內湖線開始規劃。
  - 1988年12月15日：文山線開工，同時[交通部規劃內湖線於](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")1996年完工通車。
  - 1990年4月7日：內湖線11座車站位置及路線確定。
  - 1993年9月28日：由於文山線試車時發生火燒車事件，交通部決定停止所有內湖線相關作業。
  - 1993年10月9日：捷運局代理局長廖慶隆宣佈內湖線放棄中運量系統，改採高運量系統；並請捷運局進行民意調查。
  - 1994年8月23日：捷運局宣佈內湖線仍將採用中運量系統；內湖居民發動連署，反對中運量系統（中運量的系統在國際間尚未整合，各系統由不同設計製造公司持有專利，所以有系統相容的問題）。
  - 2001年9月26日：內湖線12座車站命名確定。
  - 2001年8月：行政院長[游錫堃核定捷運內湖線](../Page/游錫堃.md "wikilink")(新十大建設)。
  - 2002年5月23日：內湖線開工，同時交通部規劃內湖線於2008年6月完工通車。
  - 2006年12月26日：台北市長郝龍斌於就任首日視察工地時，宣佈內湖線延後至2009年6月通車。
  - 2008年1月26日：內湖線完成全線軌道鋪軌。
  - 2008年12月6日～2009年6月20日：文湖線進行多次直通測試。
  - 2009年5月7日、5月9日：[台北市政府辦理初勘](../Page/台北市政府.md "wikilink")。
  - 2009年6月6日、6月7日：交通部進行履勘作業。
  - 2009年6月15日：取得交通部營運許可證。
  - 2009年6月28日～7月1日：進行[劍南路](../Page/劍南路站.md "wikilink")－[南港展覽館免費試乘活動](../Page/南港展覽館站.md "wikilink")。（[松山機場站](../Page/松山機場站.md "wikilink")、[大直站不開放](../Page/大直站.md "wikilink")）
  - 2009年7月4日：文山線轉換龐巴迪系統，切斷使用13年的[西門子VAL](../Page/西门子公司.md "wikilink")256系統，內湖線正式連接文山線通車營運。7月4日至6日三天，持悠遊卡搭乘台北捷運享全面5折優惠。\[7\]
  - 2009年7月21日：針對**內湖線**通車以來整合並未上軌道，市長郝龍斌於市政會議後記者會宣布捷運文湖線回饋措施，從7月25日開始到今年底為止，民眾凡持[悠遊卡進出文湖線各站](../Page/悠遊卡.md "wikilink")，除了悠遊卡原本的八折外，再打八折，等於持悠遊卡的乘客，都可享原票價六四折優惠。\[8\]
  - 2009年12月1日：台北市政府宣布，持悠遊卡享有文湖線票價優惠時間，由該年底延長至次年6月30日，不過只剩文湖線部分有打64折。
  - 2010年3月17日：台北市政府宣布，持悠遊卡享有文湖線票價優惠時間，由2010年6月30日再延長到2011年2月。
  - 2010年12月26日：台北捷運馬特拉VAL256型電車開始陸續上線服務文湖線。

## 票價

下表為單程票價，悠遊卡及一卡通優待／學生／普通為單程票價之8折，悠遊卡及一卡通敬老／愛心／愛心陪伴則為單程票價之4折，單位為[新臺幣](../Page/新臺幣.md "wikilink")（元）。部分票價會因轉乘其他線而降低。

### 單程票價表

|      |
| ---- |
| 中山國中 |
| 20   |
| 20   |
| 25   |
| 25   |
| 25   |
| 30   |
| 30   |
| 30   |
| 35   |
| 35   |
| 30   |
| 30   |

## 車站

[Taipei_Metro_Neihu_Line_route.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taipei_Metro_Neihu_Line_route.png "fig:Taipei_Metro_Neihu_Line_route.png")

## 註釋

## 參考文獻

  -
## 相關條目

  - [機場聯絡軌道系統](../Page/機場聯絡軌道系統.md "wikilink")

## 外部連結

  - [台北捷運內湖線（加拿大龐巴迪公司）](http://www.bombardier.com/en/transportation/projects/project.innovia-taipei-taiwan.html)

[Category:2009年台灣建立](../Category/2009年台灣建立.md "wikilink")
[Category:2009年啟用的鐵路線](../Category/2009年啟用的鐵路線.md "wikilink")
[棕](../Category/台北捷運路線.md "wikilink")
[棕](../Category/機場聯絡軌道系統.md "wikilink")
[Category:內湖區](../Category/內湖區.md "wikilink") [Category:中山區
(臺北市)](../Category/中山區_\(臺北市\).md "wikilink")

1.

2.  詳見臺北市議會公報第六十二卷、第十五期、三三四七\~三三四八頁。當時交通部政策只有預算補助無法毫無上限補貼。

3.  王偉、王惠君：〈[捷運系統內湖線規劃紀要](http://www2.dorts.gov.tw/tech/techjour/tcj40/4001.pdf)
    〉，《捷運技術半年刊》，2009年，40期，頁1-25。

4.  台北市議政資訊與民主記憶數位典藏計畫，[第八屆第十三次臨時大會第三次會議紀錄](http://taipeiinthemaking.tcc.gov.tw/tccdig/files/record/pr08-08013-3003-13621400.txt)，2000年6月21日。

5.
6.  [51對「換腦」混血車上路
    麻煩才開始 2009年7月13日](http://www.libertytimes.com.tw/2009/new/jul/13/today-life1-3.htm)


7.  [捷運內湖線7/4營運
    連3天持悠遊卡5折](http://www.epochtimes.com/b5/9/6/16/n2559594.htm)

8.  [郝龍斌：捷運系統年底穩定前 民眾持悠遊卡搭乘文湖線
    可享原價六四折優惠](http://www.trtc.com.tw/c/hotshow.asp?id=1850)